const t="All.B 18",o="bangla-2nd",n=[{number:1,question:"$'\\text{কাটিতে কাটিতে ধান এলো বরষা}'- \\text{এই বাক্যের অসমাপিকা ক্রিয়াটি কী অর্থে ব্যবহৃত হয়েছে}?All.$",image:null,optionA:"$\\text{সূচনা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{সমাপ্তি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সমকাল}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{নিরন্তরতা}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:2,question:"$'\\text{ওষুধে গুণ করেছে}'- \\text{এখানে}'\\text{গুণ}' \\text{কী অর্থ প্রকাশ করছে}?All.$",image:null,optionA:"$\\text{ধর্ম}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ক্রিয়া}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{উৎকর্ষ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{উপকরণ}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:3,question:"$\\text{যে বাক্যে কর্মের সাথে ক্রিয়ার সম্বন্ধ প্রধানভাবে প্রকাশিত হয়}, \\text{তাকে বলে}-All.$",image:null,optionA:"$\\text{কর্তৃবাচ্য}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{কর্মবাচ্য}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ভাববাচ্য}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{কর্মকর্তৃবাচ্য}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:4,question:"$'\\text{দফতর}' \\text{কোন ভাষা থেকে আগত শব্দ}?All.$",image:null,optionA:"$\\text{ফারসি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ফরাসি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{আরবি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{পর্তুগিজ}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:5,question:"$\\text{একটি অপূর্ণ বাক্যের পরে অন্য একটি বাক্যের অবতারণা করতে হলে কোন চিহ্ন ব্যবহৃত হয়}?All.$",image:null,optionA:"$\\text{কোলন}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ড্যাস}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{দাঁড়ি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সেমিকোলন}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:6,question:"$'\\text{যা কখনো নষ্ট হয় না}'- \\text{এর সংক্ষিপ্ত রূপ কোনটি}?All.$",image:null,optionA:"$\\text{নশ্বর}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অনন্যসাধারণ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সর্বংসহা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অবিনশ্বর}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:7,question:"$\\text{আধুনিক বাংলায় ম্}-\\text{এর পর কণ্ঠ্য}-\\text{বর্গীয় ধ্বনি থাকলে ম্ স্থানে ঙ না হয়ে কোনটি হয়}?All.$",image:null,optionA:"$\\text{ৎ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ঃ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ং}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ঁ}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:8,question:"$'\\text{এবার আমি পরীক্ষায় উত্তীর্ণ হয়েছি}'- \\text{বাক্যটি কোন কালের}?All.$",image:null,optionA:"$\\text{সাধারণ বর্তমান}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{পুরাঘটিত বর্তমান}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ঘটমান অতীত}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সাধারণ অতীত}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:9,question:"$'\\text{ধাতুর গণ}' \\text{ঠিক করতে কয়টি বিষয় লক্ষ রাখতে হয়}?All.$",image:null,optionA:"$\\text{দুটি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{তিনটি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{চারটি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{পাঁচটি}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:10,question:"$'\\text{নামিল নভে বাদল ছল ছল বেদনায়}।'- \\text{বাক্যটিতে দ্বিরুক্ত শব্দ কোন পদ রূপে ব্যবহৃত হয়েছে}?All.$",image:null,optionA:"$\\text{ক্রিয়া}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বিশেষ্য}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{বিশেষণ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ক্রিয়া বিশেষণ}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:11,question:"$\\text{নিচের কোনটি রূঢ়ি শব্দ}?All.$",image:null,optionA:"$\\text{দৌহিত্র}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{জলধি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ডুবুরি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{প্রবীণ}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:12,question:"$\\text{যে বর্ণমালায় বাংলা ভাষা লিখিত তাকে বলা হয়}-All.$",image:null,optionA:"$\\text{মৌলিক লিপি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অস্ট্রিক লিপি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ব্রাহ্মী লিপি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বঙ্গ লিপি}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:13,question:"$\\text{দুটো সমবর্ণের একটির পরিবর্তনকে কী বলে}?All.$",image:null,optionA:"$\\text{সমীভবন}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বিষমী ভবন}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অপিনিহিতি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অসমীকরণ}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:14,question:"$\\text{সংখ্যাবাচক শব্দ কয় প্রকার}?All.$",image:null,optionA:"$\\text{দুই}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{তিন}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{চার}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{পাঁচ}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:15,question:"$\\text{নিচের কোনটি নিত্য পুরুষ বাচক শব্দ}?All.$",image:null,optionA:"$\\text{শূদ্র}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{শুক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{তাঐ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ঢাকী}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:16,question:"$'\\text{বৃষ্টি আসে আসুক}'- \\text{বাক্যের ক্রিয়া পদটি কোন ভাব প্রকাশ করে}?All.$",image:null,optionA:"$\\text{সাপেক্ষ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অনুজ্ঞা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{আকাঙ্ক্ষা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{নির্দেশক}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:17,question:"$'\\text{পাতিসনে শিলাতলে পদ্ম পাতা}'- \\text{এখানে কী অর্থে অনুজ্ঞার ব্যবহার হয়েছে}?All.$",image:null,optionA:"$\\text{আদেশ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{উপদেশ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{প্রার্থনা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অনুরোধ}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:18,question:"$\\text{নিচের কোন পদাশ্রিত নির্দেশকটি শব্দের আগে বসে}?All.$",image:null,optionA:"$\\text{টো}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{খানা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{টাক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{গোটা}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:19,question:"$'\\text{বাইশা}' \\text{শব্দের কী অর্থে আ}-\\text{প্রত্যয় যুক্ত হয়েছে}?All.$",image:null,optionA:"$\\text{অবজ্ঞা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বৃহৎ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সমষ্টি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সদৃশ}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:20,question:"$\\text{কোনটি সংযোগ জ্ঞাপক সর্বনাম}?All.$",image:null,optionA:"$\\text{এরা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{যারা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{তারা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{আমরা}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:21,question:"$'\\text{জগতে কীর্তিমান হয় সাধনায়}'- \\text{এখানে}'\\text{সাধনায়}' \\text{কোন কারকের উদাহরণ}?All.$",image:null,optionA:"$\\text{কর্তৃ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{কর্ম}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{করণ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অধিকরণ}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:22,question:"$\\text{বাক্যে কারক}-\\text{বিভক্তিযুক্ত পদ বা অসমাপিকা ক্রিয়াপদ কোথায় বসে}?All.$",image:null,optionA:"$\\text{বিশেষ্যের পূর্বে}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বিশেষ্যের পরে}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{বিশেষণের পূর্বে}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বিশেষণের পরে}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:23,question:"$'\\text{অম্বু}' \\text{শব্দের সমার্থক শব্দ কোনটি}?All.$",image:null,optionA:"$\\text{পানি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{আকাশ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{বাতাস}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{পর্বত}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:24,question:"$\\text{নিচের কোন শব্দে স্বভাবতই}'\\text{য}' \\text{ব্যবহৃত হয়েছে}?All.$",image:null,optionA:"$\\text{বর্ষা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{নষ্ট}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ঋষি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ভাষা}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:25,question:"$\\text{উক্তি পরিবর্তনের ক্ষেত্রে বাক্যের অর্থ সংগতি রক্ষার জন্য কোন পদের পরিবর্তন করতে হয়}?All.$",image:null,optionA:"$\\text{বিশেষ্য}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বিশেষণ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সর্বনাম}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ক্রিয়া}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:26,question:"$‘\\text{বিনে স্বদেশী ভাষা}, \\text{মিটে কি আশা}?'- \\text{এখানে}'\\text{বিনে}' \\text{কী অর্থ প্রকাশ করছে}All.$",image:null,optionA:"$\\text{সঙ্গে}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ব্যতিরেকে}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{প্রয়োজন}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{নিমিত্ত}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:27,question:"$\\text{যারা ভালো ছেলে}, \\text{তারা শিক্ষকের আদেশ পালন করে}- \\text{এটি কোন ধরনের বাক্য}?All.$",image:null,optionA:"$\\text{মিশ্র বাক্য}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{সরল বাক্য}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{আশ্রিত খণ্ডবাক্য}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{যৌগিক বাক্য}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:28,question:"$\\text{নিচের কোন সমাসে পরপদের অর্থ প্রধান রূপে প্রতীয়মান হয়}?All.$",image:null,optionA:"$\\text{দ্বন্দ্ব}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বহুব্রীহি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অব্যয়ীভাব}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{কর্মধারয়}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:29,question:"$\\text{চৌঠা}' \\text{কোন ধরনের শব্দ}?All.$",image:null,optionA:"$\\text{পরিমাণ বাচক}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অঙ্ক বাচক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{তারিখ বাচক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{পূরণ বাচক}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:30,question:"$'\\text{পরীক্ষায় সফল হও}।'- \\text{এটি কী ধরনের বাক্য}?All.$",image:null,optionA:"$\\text{ইচ্ছাসূচক}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{আদেশ বাচক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{বৃিতিমূলক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{প্রার্থনামূলক}$",optionD_img:null,answer:"A"}],i={board:t,subject:o,questions:n};export{t as board,i as default,n as questions,o as subject};
